\chapter{\rm{VASP}的基本使用:~输入文件与控制参数}
%\section{\rm{VASP}软件的开发简史}
\textrm{VASP}是维也纳大学的\textrm{George Kresse}团队开发和维护的一款基于第一原理的电子结构计算和分子动力学模拟软件包。
在常用的微观尺度计算材料软件中，\textrm{VASP}是公认的执牛耳者。
总体来说，\textrm{VASP}在同类软件中能脱颖而出，主要得益于其在以下方面的性能优势:
\begin{itemize}
	\item \textrm{VASP}采用\textrm{PAW~(Projector Augmented-Wave)}方法，平衡了赝势方法和全电子计算优点，兼顾了计算的精度和效率。
		\item \textrm{VASP}在实空间优化投影函数\textrm{(Projector)}，将主要的计算过程变换到实空间完成，节省了矩阵迭代的内存开销。%，保证了计算精度和效率
		\item \textrm{VASP}通过引入多样的优化算法，提高了矩阵对角化和电荷密度搜索的效率。
		\item 在\textrm{VASP}的并行计算中，有效均衡了各节点处理\textrm{FFT}变换负载和通信，提升了软件的并行效率。近年来，在\textrm{NVIDA}的支持下,\textrm{VASP}的\textrm{GPU}版，计算效率又有了很大的提升。
\end{itemize}
和很多科学计算软件的发展过程类似，\textrm{VASP}软件也经历若干版权纷争的曲折，最后以独立的商业软件形式面世。
\textrm{VASP}软件诞生之前，大约在1980年中后期，当时在麻省理工学院\textrm{(Massachusetts Institute of Technology，MIT)}做访问研究工作的\textrm{Mike Payne}开发了一套基于密度泛函理论和赝势的从头计算程序，\textrm{Mike Payne}回到英国剑桥大学后，将该程序完成成为\textrm{CASTEP(Cambridge Sequential Total Energy Package)}软件包。
1989年7月，\textrm{J\"urgen Hafner}将在剑桥得到的\textrm{Mike Payne}组的代码带回维也纳，由此开启\textrm{VASP}软件的``初始''代码开发历程；1991年9月，在\textrm{CASTEP-1989}年旧版本基础上，正式开启\textrm{VASP}代码的编写工作，此时\textrm{CASTEP}代码也在作进一步开发；1992年10月起，代码中开始引入超软赝势\textrm{(Ultra-Soft Pseudo-Potential, USPP)}；1995年2月，软件正式定名\textrm{VASP}(一度曾命名为\textrm{VAMP})；1996年9月，自\textrm{VASP}-4.1版起，用\textrm{Fortran~90}语言改写全部代码，并于1997年1月前后完成\textrm{MPI}并行版本的{开发，有必要指出的是。此时\textrm{VASP}团队的并行版代码中，并行通信实现的核心实现同样源自\textrm{CASTEP}，由此引发两个团队间龃龉。
1998年7月前后，\textrm{VASP}团队不得不彻底改写并行的通信实现，完全替代\textrm{CASTEP}的实现方案\footnote{正因此，\textrm{VASP}组坚称，\textrm{J. Hafner}带回的代码虽与\textrm{CASTEP}同源，但彼时\textrm{CASTEP}名份未定，因此属于两者各属不同的分枝；后来\textrm{VASP}坚决发展\textrm{PAW}方法，与\textrm{CASTEP}划清界限，皆源于此。科学软件发展史上类似事件层出不穷，在此不作专门介绍和评论。}
1999年12月，\textrm{VASP}推出应用引入投影子缀假波\textrm{(Projector Augmented  Wave, PAW)}方法的全新版\textrm{VASP}，从此与\textrm{CASTEP}彻底分道扬镳。
2004年起，\textrm{VASP}陆续推出基于\textrm{PAW}的稳定版本\textrm{5.X}，2015年前后，\textrm{VASP}实现了对GPU的支持，并经历了从\textrm{CUDA-C}到\textrm{OpenACC}的技术演进，从2015年底的\textrm{VASP-5.4.1}开始，通过\textrm{CUDA-C}编程，支持\textrm{VASP}的\textrm{GPU}计算；2021年推出\textrm{VASP-6.2.0}，主推\textrm{OpenACC}端口，极大提升了软件的速度与代码可维护性，正式开启支持\textrm{GPU}计算的\textrm{VASP}稳定版本发布。
截止到目前，最新版本的\textrm{VASP-6.5.0}已经实现了\textrm{(Bethe-Salpeter Equation, BSE)}等更多功能的\textrm{GPU}加速。需要说明的是，当前的\textrm{VASP}仅支持\textrm{NVIDIA}的\textrm{GPU}，\textrm{AMD}与\textrm{Intel}的\textrm{GPU}支持计划仍在开发中。

\textrm{VASP}的计算输入文件主要包括\textrm{POSCAR}、\textrm{INCAR}、\textrm{KPOINTS}和\textrm{POTCAR}。这四个文件分别是计算对象的结构文件，计算控制参数文件，$\vec k$空间布点和积分方案文件和用于计算的元素的\textrm{PAW}方法所涉及的原子数据。这四个文件中，\textrm{POTCAR}的数据是\textrm{VASP}软件包自带的。其余三个文件，则按一定的规则输入并用于计算。
\section{\rm{POSCAR}文件与晶胞参数}
\textrm{POSCAR}文件保存的是计算对象的结构文件，包括晶胞几何结构和元胞中原子(或离子)的位置，在分子动力学计算中，还有每个原子的初始速度信息。
\subsection{\rm{POSCAR}文件的内容}
\textrm{POSCAR}文件的格式基本是固定的。第一行字符串，描述的是计算对象的名称；第二行对应的是晶胞参数的通用标度系数(如果这个行的值是负值，则表示晶胞体积)；后续三行(第三到第五行)以矩阵形式给定晶胞参数$a$、$b$、$c$的矢量方向(等价于确定晶胞参数的$\alpha$、$\beta$和$\gamma$)。第六行给定计算体系各原子的原子数，此处的原子顺序将于\textrm{POTCAR}中原子顺利一致。如果是分子动力学或结构计算时，第七行必须是特征字符串\textrm{Selective dynamic}(至少也要是保持首字符\textrm{S}或\textrm{s})。\textrm{VASP}程序读到该关键字符串时，可以要求每个原子沿晶胞三个轴向是否需要移动。接下来一行(如果设定\textrm{Selective dynamic}时是第八行，否则是第七行)，将给出晶胞中各原子坐标的格式，许可的特征字符串是\textrm{Caresian}(对应笛卡尔坐标)或\textrm{Dirct}(分数坐标)。类似地，\textrm{VASP}只依据字符串首字母确定坐标特征，\textrm{C}，\textrm{c}或\textrm{K}或\textrm{k}是笛卡尔坐标，\textrm{D}，\textrm{d}表示分数坐标。接下来各行是对应原子在晶胞中的坐标位置。在分数坐标系下，每个原子的位置可以表示为
\begin{equation}
	\vec R=x_1\vec a_1+x_2\vec a_2+x_3\vec a_3
	\label{eq:diract-mode}
\end{equation}
其中$a_{1\cdots 3}$是晶胞的三个基矢，$x_{1\cdots 3}$即各行依次给出的数值。而笛卡尔坐标系下，每个原子的位置则须乘上第二行的通用标度系数
\begin{equation}
	\vec R=s
	\begin{pmatrix}
		\begin{aligned}
			x_1\\x_2\\x_3
		\end{aligned}
	\end{pmatrix}
	\label{eq:Cartensian-mode}
\end{equation}
注意，各原子的排列顺序和数目必须与第六行的原子顺序与对应的数目保持一致。而一旦第七行是\textrm{Selective dynamic}时，每一行除了原子坐标值外，还可以通过额外的三个字符\textrm{T}或\textrm{F}标记原子在三个方向的运动或固定。
%\subsection{晶体与晶胞参数}
\centering
\vspace{-0.15in}
%------------------------------------直-接-插-入-文-件--------------------------------------------------------------------------------------
%\textcolor{red}{\textbf{直接插入文件}}:
\fontsize{4.2pt}{3.2pt}\selectfont{
\verbatiminput{Figures/POSCAR} %为保险:~选用文件名绝对路径
}

\section{\rm{INCAR}文件}
\textrm{INCAR}是\textrm{VASP}计算过程中最主要的控制文件，它所允许包含的参数有数十个。对\textrm{VASP}用户来说，\textrm{INCAR}中参数的设计与选择，是提交\textrm{VASP}计算的主要任务。
%\textrm{POSCAR}、\textrm{KPOINTS}和\textrm{POTCAR}都属于极易处理的输入控制文件，
\subsection{\rm{INCAR}文件的主要内容}
\textrm{INCAR}的参数虽然繁多，但幸运的是，\textrm{VASP}为\textrm{INCAR}的所有控制参数都设定了可缺省的默认值。因此对于初学者来说，\textrm{INCAR}参数可以是一个空文件(但这个文件必须存在！)，同样可以完成一个\textrm{VASP}计算。但是要想完成一个精准的\textrm{VASP}计算，\textrm{INCAR}中的参数往往不能仅依赖默认的缺省值。

\textrm{INCAR}的主要参数列于表
\subsection{\rm{VASP}的主要计算控制参数}
\section{\rm{KPOINRS}文件}
\subsection{\rm{KPOINTS}文件的内容}
\subsection{\rm{VASP}中的$\vec k$空间积分}
\section{\rm{POTCAR}文件}
\subsection{\rm{POTCAR}文件的内容}
\subsection{\rm{POTCAR}文件与\rm{PAW}方法}


# VASP四大输入文件详解：INCAR、POSCAR、POTCAR与KPOINTS

## 引言

VASP（Vienna Ab initio Simulation Package，维也纳第一性原理模拟软件包）是一个基于Fortran编写的从头计算软件包，主要用于密度泛函理论（DFT）计算，以处理材料的电子结构问题。它采用平面波基组和赝势方法，适用于模拟固体、表面、分子和纳米结构的电子、结构和动力学性质。VASP的主要功能涵盖电子结构计算、离子弛豫（结构优化）、分子动力学模拟、能带结构分析以及杂化泛函、GW方法和机器学习力场等高级功能。经过数十年的发展，VASP已成为材料科学、凝聚态物理和计算化学领域的标准工具之一。

要成功运行一次VASP计算，通常需要准备四个核心输入文件：**INCAR**、**POSCAR**、**POTCAR**和**KPOINTS**。这四个文件缺一不可，必须放置在同一工作目录下，且文件名必须全部大写、无扩展名，文件内容必须是纯文本格式。这四个文件各自承担着不同的职责——INCAR是“控制中心”，决定计算“做什么”和“如何做”；POSCAR是“结构蓝图”，描述原子体系的几何构型；POTCAR是“能量密码本”，包含各元素的赝势信息；KPOINTS是“采样方案”，定义布里渊区中k点的取样方式。四个文件协同工作，共同决定了计算的精度、效率和最终结果的可靠性。

本文将全面、深入地逐一解析这四大输入文件，从文件格式、关键参数到实际应用技巧，力求为读者提供一份系统而详尽的参考指南。

## 一、INCAR文件：VASP计算的“控制中心”

### 1.1 INCAR文件概述

INCAR是VASP最核心的输入文件，它通过一系列“标签=值”（tag = value）的键值对来控制计算的全部参数。INCAR决定了计算的任务类型（如结构优化、静态计算、分子动力学等）、电子结构求解算法、收敛标准、输出控制等方方面面。VASP为每个标签都提供了合理的默认值，因此用户不需要在INCAR中指定所有参数——未指定的参数将使用默认值。然而，正因为INCAR涉及大量参数，它也是VASP计算中最常见的错误来源。

### 1.2 INCAR文件格式

INCAR是一个标签格式的自由ASCII文本文件，其基本语法规则如下：

- **基本格式**：每行通常为一个“标签 = 值”的语句，例如 `ENCUT = 520`。
- **多参数同行**：可以用分号（`;`）分隔多个参数放在同一行，例如 `ISMEAR = -5 ; SIGMA = 0.05`。
- **续行**：可以使用反斜杠（`\`）进行长行续写。
- **注释**：使用井号（`#`）或感叹号（`!`）添加注释。
- **空行**：通常被忽略，但制表符可能引起问题。
- **大小写**：标签名对大小写敏感，必须严格按照VASP手册规定书写。拼写错误（如将`SYSTEM`写成`RYSTEM`）可能导致计算结果异常。

### 1.3 INCAR关键参数详解

INCAR中的参数数量众多，以下按功能类别对最常用和最重要的参数进行详细解析。

#### （一）系统描述与初始化参数

**SYSTEM**：系统名称或描述字符串，仅用于在输出文件中标识计算体系，不影响计算结果。例如：`SYSTEM = Si bulk relaxation`。

**ISTART**：控制是否从已有的WAVECAR文件读取波函数信息。
- `0`：从头开始计算（默认，用于新任务）。
- `1`：从WAVECAR读取轨道，用于续算以加速收敛。
- `2`：在计算体积-能量相关曲线时使用。
- `3`：在重启分子动力学计算时使用，同时需要WAVECAR和CHGCAR文件。

**ICHARG**：控制电荷密度初始化的方式。
- `0`：由WAVECAR计算电荷密度（若有WAVECAR）。
- `1`：从CHGCAR文件读取电荷密度。
- `2`：由程序通过初猜产生（默认，用于新计算）。
- `11/12/13`：用于非自洽计算（如DOS和能带计算）。

#### （二）电子结构计算参数

**ENCUT**：平面波截断能量（单位eV），定义平面波基组展开的能量上限。这是影响计算精度和效率的关键参数之一：
- 通常应至少等于POTCAR文件中ENMAX标签的值。
- 过低的ENCUT会导致计算结果不准确。
- 过高的ENCUT会显著增加计算成本。
- 一般建议设置为赝势推荐值的1.0到1.3倍。

**ALGO**：电子最小化算法。
- `Normal`：标准的Davidson块迭代算法（默认，稳定可靠）。
- `Fast`：速度更快但可能不够稳定。
- `All`：使用全波段共轭梯度算法。

**NELM**：电子自洽迭代的最大步数。默认值为60，若计算未能在该步数内收敛，可适当增大。

**EDIFF**：电子自洽迭代的收敛标准。当两次迭代之间的总能量变化小于EDIFF时，电子迭代收敛。默认值通常为1E-4或1E-5，对于高精度计算可设为1E-6或更小。

**ISMEAR**与**SIGMA**：决定电子占据数的展宽方法和展宽宽度。
- `ISMEAR = -5`：四面体方法（适用于DOS计算和绝缘体/半导体的精确总能计算，不适用于金属的结构弛豫）。
- `ISMEAR = 0`：高斯展宽。
- `ISMEAR = -1`：费米展宽。
- `ISMEAR = 1`：Methfessel-Paxton一阶展宽（适用于金属）。
- SIGMA控制展宽宽度，通常设置在0.01~0.2 eV之间。

#### （三）离子弛豫与结构优化参数

**IBRION**：离子运动/弛豫算法。
- `-1`：不移动离子（仅做静态计算或分子动力学）。
- `0`：分子动力学模拟。
- `1`：RMM-DIIS算法（准牛顿法）。
- `2`：共轭梯度算法（通常较稳定，推荐用于结构优化）。

**ISIF**：控制结构优化过程中哪些自由度被允许变化。这是结构优化中最关键的参数之一：
- `0`：不计算应力张量。
- `1`：仅计算应力，不改变晶胞体积和形状。
- `2`：仅优化离子位置，不改变晶胞体积和形状。
- `3`：同时优化离子位置、晶胞形状和体积（全弛豫）。
- `4`：固定体积，但允许改变晶胞形状和离子位置。
- `7`：仅改变体积。

**NSW**：最大离子步数。当离子步数达到NSW时，计算停止。对于结构优化，通常设置为较大的值（如100或200）。当NSW=0时，表示仅做单点能（静态）计算。

**EDIFFG**：离子弛豫的收敛标准。
- 若为正值：表示能量变化的收敛阈值。
- 若为负值：表示最大原子受力的收敛阈值。
- 通常建议使用负值（如`EDIFFG = -0.02`表示所有原子受力小于0.02 eV/Å时收敛），这比能量收敛标准更为严格和可靠。
- 若未显式设置，默认值为`10 × EDIFF`。

**POTIM**：离子步的初始步长（时间步长），默认值通常为0.5。

#### （四）精度控制与输出参数

**PREC**：全局计算精度。
- `Low`、`Medium`、`Normal`、`Accurate`、`High`。
- PREC影响ENCUT、FFT网格等多项参数的默认值。
- 对于一般计算，`Normal`或`Accurate`是常用选择。

**LREAL**：是否在实空间计算投影算符。
- `.FALSE.`：在倒空间计算（对较小体系效率更高）。
- `.TRUE.`：在实空间计算。
- `Auto`：让程序自动选择。

**LORBIT**：控制投影态密度（projected DOS）的输出。
- `10`：输出到PROCAR文件。
- `11`：输出到DOSCAR和PROCAR。

**LWAVE**：是否输出WAVECAR文件。对于大体系，建议设为`.FALSE.`以节省存储空间。

**LCHARG**：是否输出CHGCAR电荷密度文件。

### 1.4 INCAR文件的典型模板

以下是一个典型的结构优化INCAR模板（以体相铜为例）：

```
SYSTEM = Cu bulk optimization
PREC = Normal
ENCUT = 520
EDIFF = 1E-6
EDIFFG = -0.02
IBRION = 2
ISIF = 3
NSW = 100
ISMEAR = 1
SIGMA = 0.2
LREAL = Auto
LORBIT = 11
LWAVE = .FALSE.
LCHARG = .TRUE.
```

### 1.5 INCAR常见错误与避坑指南

1. **参数拼写错误**：如将`SYSTEM`误写为`RYSTEM`会导致计算结果异常。
2. **参数冲突**：同时开启互不兼容的任务类型（如分子动力学与结构优化参数混用）。
3. **截断能过低**：导致基组不完备，计算结果不可靠。
4. **收敛标准过于宽松**：可能导致未收敛的结果被误认为收敛。
5. **ISIF选择不当**：例如在表面计算中错误地使用ISIF=3导致晶胞在真空层方向也被优化。

## 二、POSCAR文件：原子结构的“骨架”

### 2.1 POSCAR文件概述

POSCAR是VASP中描述原子结构的输入文件。它包含了计算体系的所有结构信息——晶胞的晶格参数、原子种类与数量、各原子的空间位置，以及可选的原子初始速度（用于分子动力学模拟）。POSCAR是一个纯文本文件，每一行都有特定的格式含义。

VASP在计算结束后会自动生成一个CONTCAR文件，其格式与POSCAR几乎完全相同，记录了计算后体系的最终几何结构。CONTCAR可以直接重命名为POSCAR用于后续计算（如更精确的静态计算或性质计算）。

### 2.2 POSCAR文件格式详解

一个标准的POSCAR文件通常包含以下行（按顺序）：

**第1行：标题行（注释行）**
任意字符串，用于描述体系（如“Si bulk”或“FePt alloy”），不影响计算，仅用于识别。

**第2行：全局缩放因子**
一个标量值，用于统一缩放后续所有晶格向量。通常设置为1.0。若设为0.5，则所有晶格向量缩小一半。

**第3-5行：晶格向量（3行）**
定义晶胞的三个基矢a、b、c，每行包含三个浮点数，单位为埃（Å）。这三行向量定义了晶胞的形状和大小。

**第6行：原子种类**
列出体系中包含的元素符号（如“Si O”或“Fe Pt”）。该行可省略，若省略则需要在第7行直接给出原子数量。

**第7行：各元素原子数**
按第6行元素顺序，列出每种元素的原子个数。例如“2 4”表示第一种元素有2个原子，第二种有4个原子。

**第8行：坐标类型**
- `Direct`或`D`：分数坐标（坐标值在0~1之间，相对于晶格向量）。
- `Cartesian`或`C`：笛卡尔坐标（绝对坐标，单位为Å）。
- Direct坐标是最常用的选择，因为它与晶格参数直接关联，便于晶胞形变时的坐标转换。

**第9行及之后：原子坐标**
每个原子占一行，按第6-7行指定的顺序排列。若使用Direct坐标，每行三个数均在0~1之间；若使用Cartesian坐标，则为以Å为单位的绝对坐标。

### 2.3 选择性动力学（Selective Dynamics）

在POSCAR中，可以在坐标类型行之前插入一行“Selective dynamics”（或仅以字母S开头）来启用选择性动力学模式。启用后，每个原子坐标后面可以附加三个逻辑标志（T或F），分别控制该原子在x、y、z三个方向上的移动是否被允许。

例如，固定某个原子的所有自由度：
```
Selective dynamics
Direct
0.00 0.00 0.00 F F F
```
这表示该原子在结构优化过程中位置完全固定。

选择性动力学在以下场景中特别有用：
- **表面计算**：固定底层原子，弛豫表层原子。
- **吸附计算**：固定基底原子，只弛豫吸附分子。
- **特定方向优化**：例如仅允许原子在z方向移动。

### 2.4 POSCAR文件示例

**示例1：体相硅（Si），Direct坐标**
```
Si bulk
1.0
0.0 2.715 2.715
2.715 0.0 2.715
2.715 2.715 0.0
Si
2
Direct
0.00 0.00 0.00
0.25 0.25 0.25
```

**示例2：表面体系（含选择性动力学）**
```
Ni(100) surface
1.0
3.53 0.00 0.00
0.00 3.53 0.00
0.00 0.00 20.00
Ni
12
Selective dynamics
Direct
0.00 0.00 0.00 F F F
0.50 0.50 0.00 F F F
0.00 0.50 0.10 T T T
...
```

### 2.5 POSCAR常见注意事项

1. **原子顺序一致性**：POSCAR中元素的排列顺序必须与POTCAR中赝势文件的排列顺序完全一致。
2. **坐标类型选择**：Direct坐标最常用，因为它与晶格参数直接关联。
3. **真空层设置**：表面计算时，沿非周期方向（如z轴）需添加足够的真空层（通常≥15 Å）以避免层间镜像相互作用。
4. **缩放因子**：通常保持为1.0，避免引入额外误差。

## 三、POTCAR文件：赝势的“能量密码本”

### 3.1 POTCAR文件概述

POTCAR是VASP的赝势文件。它包含了计算体系中各元素的赝势信息，用于描述原子核与内层电子对价电子的等效作用。赝势方法的核心思想是将原子的内层电子（芯电子）与原子核合并为一个有效的“离子实”，用一个平滑的势函数来代替真实的原子势，从而大幅减少计算所需的平面波数量。POTCAR文件告诉VASP计算体系中包含哪些元素以及使用哪种赝势来描述这些元素。

VASP本身带有较为完善的赝势库，用户需要做的就是选择适合自己计算体系的赝势类型，然后将相应的文件组合成最终的POTCAR文件。

### 3.2 赝势的分类

VASP的赝势可以从两个维度进行分类：

**（一）按产生方法分类**
- **USPP（Ultrasoft Pseudopotential，超软赝势）** ：较早发展的赝势方法，通过减小截断能来提高计算效率。
- **PAW（Projector Augmented Wave，缀加平面波）** ：更先进的方法，在保留赝势效率的同时，能够重建芯区域的真实价电子波函数。

VASP官方强烈推荐使用PAW赝势。原因有二：一是PAW的径向截断半径（芯半径）比USPP更小，因此更精确；二是PAW方法能重构芯区域带有节点的真实价电子波函数。USPP可以看作是早期计算能力受限时的一种妥协方案，如今已很少使用。

**（二）按交换关联泛函分类**
- **LDA（Local Density Approximation，局域密度近似）** 。
- **GGA（Generalized Gradient Approximation，广义梯度近似）** ，其下又可分为PW91和PBE等。

目前最常用的是**PAW + PBE**组合。

### 3.3 VASP赝势库的结构

VASP的赝势文件通常存放在`~/vasp/potentials`目录下，包含以下几个子目录：

| 目录 | 产生方法 | 交换关联泛函 |
|------|---------|-------------|
| `pot` | PP（主要是USPP） | LDA |
| `pot_GGA` | PP（主要是USPP） | GGA |
| `potpaw` | PAW | LDA |
| `potpaw_GGA` | PAW | GGA（PW91） |
| `potpaw_PBE` | PAW | GGA（PBE） |



进入某个元素的目录后，往往还会看到多种赝势变体。例如对于Ga元素，可能有：
- `Ga`：标准赝势
- `Ga_s`： softer（截断能更低，计算更快但精度略低）
- `Ga_h`： harder（截断能更高，精度更高）
- `Ga_sv`：将s和p半芯态作为价电子处理
- `Ga_pv`：将p半芯态作为价电子处理



选择哪种变体取决于计算需求——如果关注的是d电子的精确描述，可能需要选择包含半芯态的赝势（如_sv）。

### 3.4 POTCAR文件的生成

生成POTCAR文件的核心步骤是将所需各元素的赝势文件按正确顺序合并。

以GaAs为例：

1. 进入赝势目录（如`potpaw_PBE`），找到Ga和As的赝势文件。
2. 解压并复制到工作目录：
   ```bash
   zcat POTCAR.Z > Ga
   zcat POTCAR.Z > As
   ```

3. 按顺序合并：
   ```bash
   cat Ga As > POTCAR
   ```


**关键提醒**：POTCAR中元素的排列顺序必须与POSCAR中元素的排列顺序完全一致。例如，若POSCAR中写的是`Ga As`，则POTCAR必须是`Ga`的赝势在前、`As`的赝势在后。

### 3.5 POTCAR文件中的关键信息

POTCAR文件包含许多对计算有重要影响的信息，可以通过以下命令查看：

```bash
grep -in "enmax" POTCAR
```

这会显示POTCAR中推荐的截断能（ENMAX），该值通常被用作INCAR中ENCUT的参考基准。实际计算中，ENCUT通常设置为ENMAX的1.0到1.3倍。

### 3.6 赝势选择的实践建议

1. **首选PAW_PBE**：对于绝大多数体系，PAW方法结合PBE泛函是最稳妥的选择。
2. **注意元素特异性**：对于过渡金属等需要精确描述d电子或f电子的体系，可能需要选择包含半芯态的赝势（如_sv或_pv）。
3. **保持一致性**：同一计算中所有元素的赝势应来自同一族（如同为PAW_PBE），不可混用不同版本。
4. **做收敛性测试**：对于不熟悉的体系，建议测试不同赝势对计算结果的影响。

## 四、KPOINTS文件：布里渊区采样的“方案”

### 4.1 KPOINTS文件概述

KPOINTS是VASP中定义k点（布里渊区采样点）的文件。在DFT计算中，需要对第一布里渊区进行积分，而k点采样就是在倒空间中对该积分进行数值离散化的方法。k点网格的密度直接决定了计算的精度和计算量——网格越密，计算结果越精确，但计算成本也越高。因此，选择合适的k点网格是平衡精度与效率的关键。

### 4.2 KPOINTS文件格式

KPOINTS文件最常见的格式是“五行式”：

**第1行**：注释行，任意字符串（但不能为空）。

**第2行**：整数，`0`表示自动生成k点网格。

**第3行**：网格类型
- `G`或`Gamma`：以Gamma点为中心的网格。
- `M`或`Monkhorst`：Monkhorst-Pack网格。

两者的区别在于：Monkhorst-Pack网格在三个方向平移了1/(2N)个单位，而Gamma中心网格是Monkhorst-Pack网格的特殊情况（平移量为0）。对于六角晶格等体系，强烈推荐使用Gamma中心网格。

**第4行**：三个整数，分别表示在倒格矢a*、b*、c*三个方向上的k点数目。例如`4 4 4`表示在每个方向取4个k点，共64个k点。

**第5行**：三个实数，表示网格的偏移量（shift），通常设为`0 0 0`。Gamma中心网格相当于Monkhorst-Pack网格偏移了0.5 0.5 0.5。

**示例（Gamma中心，4×4×4网格）** ：
```
Automatic generation
0
Gamma
4 4 4
0 0 0
```

### 4.3 KPOINTS的选取方法

**方法1：收敛性测试**
最科学的方法是对目标体系进行k点收敛性测试。逐渐增加k点密度，观察总能量等关键物理量是否收敛，从而确定所需的最小k点数目。

**方法2：经验规则**
- 对于块体材料，每个晶格矢量长度（Å）乘以该方向上的k点数目，通常在30~40之间。
- 例如，晶格常数为6 Å的体系，k点可取3×3×3（6×3=18偏少）或5×5×5（6×5=30合适）。
- 对于绝缘体，可以用较少的k点；对于金属，由于费米面附近需要更精细的采样，需要更多的k点。

**方法3：使用VASPKIT**
VASPKIT工具可以自动生成KPOINTS文件。用户指定倒空间中k点间距（通常为0.04 Å⁻¹用于常规计算，0.03或0.02 Å⁻¹用于高精度计算），程序自动生成合适的k点网格。

**方法4：INCAR自动生成（替代KPOINTS）**
可以在INCAR中设置`KSPACING`和`KGAMMA`来让VASP自动确定k点网格。这种方法在VASP官网中也被推荐。
- `KSPACING`：决定k点在倒空间的密度。
- `KGAMMA`：决定是否强制包含Gamma点。

### 4.4 特殊情况的KPOINTS设置

**真空层体系**：对于包含真空层的表面或二维材料计算，真空层方向的k点应取1。例如表面计算常用`4 4 1`。

**能带计算**：能带结构计算需要使用Line-mode，沿高对称点路径取样，而非均匀网格。

**分子/原子计算**：对于孤立的分子或原子（使用较大的晶胞），通常只需要Gamma点（1×1×1）即可。

### 4.5 KPOINTS常见错误

1. **第2行误写为字母**：很多人会将第二行的数字`0`误写为字母`o`。
2. **真空层方向取了多个k点**：在包含真空层的方向上取k点不仅没有物理意义，还浪费计算资源。
3. **k点过密或过疏**：过密浪费机时，过疏导致结果不准确。
4. **未做收敛性测试**：任何正式计算前都应做k点收敛性测试。

## 五、四个输入文件的协同与关联

四个输入文件虽然在功能上各司其职，但彼此之间存在紧密的关联：

**1. POSCAR与POTCAR的元素顺序必须一致**
这是VASP计算中最基本也是最重要的规则之一。若POSCAR中元素顺序为`Si O`，则POTCAR必须是`Si`的赝势在前、`O`的赝势在后。

**2. INCAR中的ENCUT与POTCAR中的ENMAX密切相关**
ENCUT应至少等于POTCAR中各元素ENMAX的最大值，通常建议设为最大ENMAX的1.0~1.3倍。

**3. POSCAR的晶格参数与KPOINTS的网格密度相互影响**
晶胞越大，在倒空间中所需的k点越少（因为倒格矢更短）；反之，晶胞越小，所需的k点越多。这就是所谓的“a×k ≈ 常数”经验规则。

**4. INCAR中的ISIF与POSCAR中的选择性动力学共同控制结构优化**
ISIF决定哪些宏观自由度（晶胞体积、形状）可以变化，而选择性动力学控制哪些原子的哪些方向可以移动。两者配合使用可以实现精细的结构优化控制。

**5. INCAR中的ISMEAR/SIGMA与KPOINTS的密度共同决定金属计算的精度**
对于金属体系，需要足够密的k点网格和适当的展宽方法（如ISMEAR=1或-1）才能正确描述费米面附近的电子占据。

## 六、输入文件的准备流程与最佳实践

### 6.1 标准准备流程

1. **确定计算体系**：明确要计算的物质种类、晶体结构、计算目的（结构优化、静态计算、DOS、能带等）。
2. **准备POSCAR**：从实验数据、数据库或建模软件获取晶体结构，按格式编写POSCAR。
3. **选择并生成POTCAR**：选择合适的赝势类型（推荐PAW_PBE），按POSCAR中的元素顺序合并生成POTCAR。
4. **确定KPOINTS**：根据体系大小和对称性，选择合适的k点网格，必要时做收敛性测试。
5. **编写INCAR**：根据计算目的设置相应参数，从模板出发，逐步完善。
6. **提交计算**：将四个文件放入同一目录，提交作业。

### 6.2 最佳实践建议

1. **从简单开始**：先用较宽松的参数（如较少的k点、较低的ENCUT、较宽松的EDIFF）做快速测试，确认结构无误后再提高精度。
2. **做收敛性测试**：对ENCUT、k点密度、EDIFF等关键参数进行系统的收敛性测试，确保结果的可靠性。
3. **善用CONTCAR**：结构优化结束后，将CONTCAR重命名为POSCAR进行后续的静态计算或性质计算。
4. **检查OUTCAR**：计算完成后，仔细检查OUTCAR文件，确认计算是否正常收敛，是否存在警告或错误信息。
5. **保持文件整洁**：不同计算任务使用不同的工作目录，避免文件混乱。

## 七、总结

VASP的四个输入文件——INCAR、POSCAR、POTCAR和KPOINTS——共同构成了第一性原理计算的基础框架。INCAR作为“控制中心”，通过丰富的参数标签决定了计算“做什么”和“如何做”；POSCAR作为“结构蓝图”，精确描述了原子体系的几何构型；POTCAR作为“能量密码本”，提供了各元素的赝势信息；KPOINTS作为“采样方案”，定义了布里渊区的取样方式。四个文件缺一不可，协同工作，共同决定了VASP计算的精度、效率和可靠性。

理解每个文件的格式规范、关键参数及其物理含义，是正确使用VASP进行第一性原理计算的基础。初学者应从标准模板出发，逐步深入理解各参数的意义，并通过不断的实践积累经验。正如VASP官方手册所建议的：当不确定某个参数时，使用默认值通常是一个明智的选择。但更重要的原则是——无论做什么计算，正式生产之前务必做充分的收敛性测试。只有这样，才能确保计算结果是具有发表价值的科学数据，而非毫无意义的数字噪音。
