\chapter{\rm{VASP}程序的执行与输出}
\section{\rm{VASP}软件的编译}
\subsection{\rm{VASP}软件的代码结构}
\subsection{\rm{VASP}软件的编译与编译参数}
\section{\rm{VASP}软件的特色}
\subsection{\rm{VASP}的并行优势:~轮询调度算法}
\subsection{\rm{VASP}的精度保证:~双网格技术}
\section{\rm{VASP}的主要输出文件}
\subsection{主要输出文件:~\rm{OUTCAR}}
\subsection{其余输出文件}

# VASP输出文件完全解读：从OUTCAR到vaspout.h5

## 引言

VASP（Vienna Ab initio Simulation Package）作为第一性原理计算领域最广泛使用的软件包之一，其计算结果的获取与解读依赖于对输出文件的深入理解。准备好输入文件并成功提交计算只是万里长征的第一步——计算完成后，所有计算结果都包含在VASP生成的一系列输出文件中。如何从这些看似庞杂的文件中准确提取能量、结构、电子态密度、能带、电荷密度等信息，是每一位VASP使用者必须掌握的核心技能。

VASP的输出文件体系庞大而完整，主要包括：**OUTCAR**（最主要的输出文件，包含计算的完整日志）、**CONTCAR**（更新后的结构文件）、**DOSCAR**（态密度文件）、**EIGENVAL**（本征值文件）、**CHGCAR**（电荷密度文件）、**WAVECAR**（波函数文件）、**PROCAR**（投影波函数文件）、**OSZICAR**（简要能量汇总）、**LOCPOT**（局域势文件）、**ELFCAR**（电子局域函数文件）、**IBZKPT**（不可约布里渊区k点文件）、**XDATCAR**（离子轨迹文件）等。此外，VASP还支持输出**vasprun.xml**（XML格式的主输出文件）和**vaspout.h5**（HDF5格式的主输出文件），为后续的数据处理和可视化提供了更便捷的途径。

本文将对VASP的各类输出文件进行全面、深入的解读，从文件格式、数据组织方式到实际应用中的读取与处理方法，力求为读者提供一份系统而详尽的参考指南。


## 一、OUTCAR：VASP最主要的输出文件

### 1.1 OUTCAR概述

**OUTCAR**是VASP计算中最重要的输出文件，它包含了计算的完整详细信息。该文件以**人类可读的纯文本格式**记录了从计算开始到结束的全部过程，包括输入参数汇总、电子自洽迭代（SCF）的每一步详细信息、原子受力、应力张量、局域电荷与磁矩、介电性质等。OUTCAR是获取体系能量信息、费米能级以及原子受力信息的首要来源。

OUTCAR所包含的信息量可以通过INCAR文件中的**NWRITE**标签进行控制。NWRITE取值越大，OUTCAR输出的信息越详细，文件体积也越大。

### 1.2 OUTCAR的文件结构

VASP官方文档将OUTCAR划分为以下几个主要部分：

1. **最近邻距离与对称性分析**
2. **详细的任务信息**
3. **晶格、k点和原子位置信息**
4. **电子步信息（包括费米能级和KS本征值）**
5. **应力张量**
6. **原子受力**
7. **局域电荷与磁矩**
8. **介电性质**

### 1.3 OUTCAR中的关键信息解析

#### （一）输入参数汇总
OUTCAR的开头部分会将INCAR中的所有参数逐行打印出来，方便用户确认计算设置是否正确。这部分还包括从POTCAR中读取的赝势信息、从POSCAR中读取的结构信息以及从KPOINTS中读取的k点设置。

#### （二）能量信息
OUTCAR中包含两类重要的能量值：

- **free energy TOTEN**：自由能
- **energy without entropy**：不含熵项的能量

这两者的选择取决于INCAR中的**ISMEAR**设置：
- 当`ISMEAR = -5`（四面体方法）时，两者相等，可通过`grep 'TOTEN' OUTCAR`获取能量数据。
- 当`ISMEAR ≠ -5`时，两者不相等，计算结合能时应选取**energy without entropy**对应的数值，可通过`grep 'entropy=' OUTCAR`获取。

此外，费米能级可通过`grep 'Fermi' OUTCAR`获取。

#### （三）电子自洽迭代信息
在电子SCF循环中，OUTCAR会输出每一步的迭代信息：
- 当前步数
- 总能量变化
- 电荷密度变化
- 收敛状态

当电子步收敛时，OUTCAR会显示`reached required accuracy`或类似信息。

#### （四）离子步信息
对于结构优化（`IBRION=1或2`）或分子动力学（`IBRION=0`）计算，OUTCAR会输出每个离子步的信息：
- 离子步编号
- 原子位置
- 原子受力（forces）
- 晶格参数变化（若`ISIF`允许）

原子受力信息可通过`grep 'TOTAL-FORCE' OUTCAR`定位。收敛标准（`EDIFFG`）是否满足也会在OUTCAR中明确标示。

#### （五）应力张量
当`ISIF > 0`时，OUTCAR会输出应力张量（stress tensor），单位为kBar。这对于研究体系在压力下的行为或进行晶胞优化至关重要。

### 1.4 如何高效读取OUTCAR

由于OUTCAR通常非常庞大（从几MB到几百MB不等），建议使用以下命令快速提取关键信息：

| 目的 | 命令 |
|------|------|
| 获取能量 | `grep 'TOTEN' OUTCAR` 或 `grep 'entropy=' OUTCAR` |
| 获取费米能级 | `grep 'Fermi' OUTCAR` |
| 获取原子受力 | `grep 'TOTAL-FORCE' OUTCAR` |
| 获取应力张量 | `grep 'stress' OUTCAR` |
| 检查是否收敛 | `grep 'reached required' OUTCAR` |
| 获取磁矩 | `grep 'magnetization' OUTCAR` |

### 1.5 OUTCAR的常见问题

1. **文件过大**：对于大型计算，OUTCAR可能达到数GB。可通过设置`NWRITE = 1`（默认）或`NWRITE = 0`减少输出量。
2. **能量选择错误**：如前所述，不同ISMEAR设置下应选择不同的能量值。
3. **收敛判断**：OUTCAR中可能出现“电子步未收敛”的警告，此时需要检查INCAR中的`NELM`、`ALGO`等参数。


## 二、CONTCAR：更新后的结构文件

### 2.1 CONTCAR概述

**CONTCAR**是VASP在每个离子步结束后以及整个计算任务结束时写入的结构文件。它的格式与**POSCAR完全相同**，因此可以直接复制为POSCAR用于后续计算。

CONTCAR的核心作用是**保存计算结束后的原子位置**——对于结构优化计算，CONTCAR包含优化后的最终结构；对于静态计算（无离子移动），CONTCAR与初始POSCAR相同。

### 2.2 CONTCAR的文件格式

CONTCAR的格式与POSCAR完全一致，包含以下内容：
- **第1行**：注释行
- **第2行**：全局缩放因子
- **第3-5行**：晶格向量
- **第6行**（VASP 5.x及以上）：原子种类符号
- **第7行**：各元素原子数
- **第8行**：坐标类型（Direct或Cartesian）
- **第9行及之后**：原子坐标

### 2.3 分子动力学中的CONTCAR

对于分子动力学模拟（`IBRION=0`），CONTCAR包含的内容更加丰富：
- **第一块**：晶格参数和原子坐标
- **第二块**：原子的初始速度（velocities）
- **第三块**：预测-校正坐标（predictor-corrector coordinates）

这些额外信息使得CONTCAR可以直接用于继续MD计算。

**重要提醒**：如果要从CONTCAR继续MD计算但更换系综（如从NVT切换到NPT），必须移除第三块的预测-校正坐标，否则计算将不兼容。

### 2.4 CONTCAR的使用场景

1. **结构优化后续计算**：将CONTCAR复制为POSCAR，进行更高精度的静态计算或性质计算。
2. **继续未完成的结构优化**：若优化因时间限制中断，可直接用CONTCAR继续。
3. **分子动力学续算**：CONTCAR包含了继续MD所需的所有信息。

### 2.5 CONTCAR的格式注意事项

- CONTCAR中每行开头的缩进使用的是**空格**而非制表符（Tab）。
- VASP 5.x版本在晶格向量之后增加了原子种类符号行，这使得CONTCAR的向后兼容性更好。


## 三、DOSCAR：态密度文件

### 3.1 DOSCAR概述

**DOSCAR**文件包含了体系的**态密度**（Density of States, DOS）和**积分态密度**（Integrated DOS）。其单位分别为**状态数/eV**和**状态数**。态密度是分析体系电子结构最核心的工具之一，通过DOSCAR可以绘制出总态密度（TDOS）和分波态密度（PDOS）图。

对于动态模拟（分子动力学）和结构弛豫计算，DOSCAR中写入的是**平均后的DOS和积分DOS**。

### 3.2 DOSCAR的文件结构

DOSCAR大致分为三个部分：

#### （一）文件头（Header）
DOSCAR的前几行构成文件头，包含以下信息：
- 离子总数（包括空球）
- 是否包含分波DOS（0或1）
- 晶胞体积（Å³）
- 晶格基矢长度（a, b, c，单位m）
- POTIM（时间步长，单位s）
- 初始温度（TEBEG）
- 体系名称（SYSTEM）
- 能量范围（EMAX, EMIN）
- NEDOS（DOS数据点数）
- 费米能级（Efermi）
- 固定值1.0000

#### （二）总DOS和积分DOS
紧接着文件头的是**NEDOS行**数据，每行包含三列：
1. **能量**（Energy）
2. **DOS**（态密度）
3. **积分DOS**（Integrated DOS）

对于自旋极化的计算（`ISPIN=2`），总DOS部分会包含两套数据：自旋向上和自旋向下。

#### （三）分波DOS（可选）
当`LORBIT`设置适当（如`LORBIT ≥ 10`）时，DOSCAR还会包含每个原子的分波DOS。这部分数据以19列的形式呈现，包含了每个原子各轨道（s、p、d等）的投影态密度。

### 3.3 影响DOSCAR输出的INCAR参数

以下INCAR参数直接影响DOSCAR的内容：

| 参数 | 作用 |
|------|------|
| **NEDOS** | DOS数据点数，默认301 |
| **EMIN** | DOS能量范围下限 |
| **EMAX** | DOS能量范围上限 |
| **NBLOCK** | 控制DOS平均的块大小 |
| **KBLOCK** | 控制DOS平均的k点块大小 |
| **LORBIT** | 控制是否输出分波DOS以及输出格式 |

### 3.4 如何处理DOSCAR

由于DOSCAR的原始数据格式较为复杂，通常使用以下工具进行可视化：
- **p4vasp**：VASP官方推荐的图形化工具，可直接读取DOSCAR并绘制DOS/PDOS图。
- **VASPKIT**：可提取DOSCAR中的总DOS和各原子分波DOS。
- **split_dos**：第三方脚本，可将DOSCAR分割为总态密度（DOS0）和各个原子的分波态密度（DOS1, DOS2, …）。

使用split_dos时，需要保证当前目录下有对应的OUTCAR和POSCAR文件。

### 3.5 DOSCAR的注意事项

1. **费米能级**：DOSCAR中的能量是相对于费米能级的。绘制DOS图时通常将费米能级设为能量零点。
2. **积分态密度**：积分态密度在费米能级处的值应等于体系的总电子数（对于绝缘体/半导体）。
3. **四面体方法**：当使用`ISMEAR = -4`或`-5`（四面体方法）时，积分态密度的计算采用特殊公式。


## 四、EIGENVAL：本征值文件

### 4.1 EIGENVAL概述

**EIGENVAL**文件包含了计算结束时**所有k点的Kohn-Sham本征值**（能带能量）。它是进行能带结构分析和绘制能带图的核心数据来源。

### 4.2 不同计算类型中的EIGENVAL

EIGENVAL的内容因计算类型而异：

- **静态计算和结构弛豫**（`IBRION = -1, 1, 2`）：EIGENVAL包含最后一个离子步的KS方程解。

- **分子动力学模拟**（`IBRION = 0`）：EIGENVAL包含的是**预测的下一步**的本征值，与CONTCAR文件兼容。**重要提醒**：如果要将MD中的EIGENVAL用于其他计算，需要先将CONTCAR复制为POSCAR，然后做一个静态续算（`ISTART=1, NSW=0, ICHARG=1`）。

### 4.3 EIGENVAL的文件格式

EIGENVAL的格式大致如下：
- 文件头：包含体系信息、k点总数、能带总数等
- 对每个k点：
  - k点坐标和权重
  - 该k点处所有能带的本征值（每个能带一行）

### 4.4 EIGENVAL的用途

EIGENVAL主要用于：
1. **绘制能带结构图**：结合KPOINTS文件中的高对称路径，提取特定路径上的本征值绘制能带。
2. **计算有效质量**：通过能带在带边附近的色散关系提取有效质量。
3. **分析能隙**：确定价带顶和导带底的位置及能隙大小。


## 五、CHGCAR：电荷密度文件

### 5.1 CHGCAR概述

**CHGCAR**文件存储了体系的**电荷密度**以及**PAW的一中心占据数**（one-center occupancies）。它是VASP默认输出的文件之一（可通过设置`LCHARG = .FALSE.`避免输出，或通过`LH5`重定向到vaspwave.h5）。

CHGCAR最重要的用途是**用于重启VASP计算**——通过设置`ICHARG = 1`从已有的CHGCAR读取电荷密度。官方建议在反复重启计算（如微调k点网格）时，从CHGCAR开始。

### 5.2 CHGCAR的文件结构

CHGCAR由以下几个数据块组成：

1. **结构块**：采用与POSCAR完全相同的格式，包含晶格参数和原子坐标。
2. **FFT网格维度**：`NGXF`, `NGYF`, `NGZF`三个整数。
3. **电荷密度数据**：`电荷 × FFT网格体积`的值，以多行实数形式输出，直到写满`NGXF × NGYF × NGZF`个数据点。
4. **增强占据数**（Augmentation occupancies）。

### 5.3 CHGCAR中的电荷密度值

CHGCAR中存储的电荷密度值是**电荷密度ρ(r)乘以网格体积**后的结果。因此，对CHGCAR中的所有数据点求和即可得到体系的总电子数。

### 5.4 CHGCAR与CHG的区别

VASP还输出一个名为**CHG**的文件：
- **CHGCAR**：包含PAW一中心占据数，用于重启计算。
- **CHG**：不包含PAW一中心占据数，主要用于**可视化**和后处理。

### 5.5 CHGCAR的实用技巧

1. **电荷密度差分**：通过比较不同体系的CHGCAR，可以计算电荷密度差分（charge density difference），用于分析成键和电荷转移。
2. **平面平均**：对于表面和界面体系，可对CHGCAR做平面平均（planar average）以获得沿某一方向的电荷分布。
3. **可视化**：CHGCAR可通过VESTA等软件直接可视化。


## 六、WAVECAR：波函数文件

### 6.1 WAVECAR概述

**WAVECAR**是一个**二进制文件**，包含了体系的**波函数系数**及相关信息。它是VASP中体积最大的输出文件之一，通常可以用于从之前的计算继续。

### 6.2 WAVECAR的内容

WAVECAR文件中包含以下数据：
- **NBAND**：能带总数
- **ENCUTI**：初始截断能
- **AX**：定义超胞的初始基矢
- **CELEN**：初始本征值
- **FERWE**：初始费米权重
- **CPTWFP**：初始波函数

### 6.3 WAVECAR的技术细节

WAVECAR是一个Fortran二进制文件，其格式与编译时的精度设置有关：
- `RTAG = 45200`：使用complex*8（单精度）格式
- `RTAG = 45210`：使用complex*16（双精度）格式

WAVECAR的总记录数为：`2 + NSPIN × NKPTS × (1 + NBANDS)`。

### 6.4 不同计算类型中的WAVECAR

- **静态计算和结构弛豫**（`IBRION = -1, 1, 2`）：WAVECAR包含最后一个离子步的KS方程解。
- **分子动力学模拟**（`IBRION = 0`）：WAVECAR包含**预测的波函数**，与CONTCAR兼容。

### 6.5 WAVECAR的控制

可以通过在INCAR中设置`LWAVE = .FALSE.`来禁止输出WAVECAR文件。对于大型体系，关闭WAVECAR输出可以节省大量存储空间。

### 6.6 WAVECAR的使用建议

1. **续算加速**：使用已有的WAVECAR（`ISTART = 1`）可以显著加速SCF收敛。
2. **MD续算**：WAVECAR、CHGCAR和CONTCAR可以一致地用于分子动力学续算。
3. **注意一致性**：如果要从MD的WAVECAR进行其他计算，需要先做静态续算。


## 七、PROCAR：投影波函数文件

### 7.1 PROCAR概述

**PROCAR**文件包含了每条能带的**spd轨道投影**和**位点投影**的波函数特征。它是分析电子态**轨道成分**和**局域化性质**的关键文件。

### 7.2 PROCAR的生成条件

PROCAR的生成需要满足以下条件：
- 在INCAR中设置**LORBIT ≥ 10**或设置所有原子的**RWIGS**值。
- 对于`LORBIT < 10`，必须在INCAR中显式指定`RWIGS`。

**重要提醒**：在并行版本中，如果`NPAR ≠ 1`，则spd和位点投影的波函数特征**不会被计算**。

### 7.3 PROCAR的文件格式

PROCAR的文件格式如下：

```
# of k-points: 5
# of bands: 26
# of ions: 3
k-point 1 : 0.00000000 0.00000000 0.00000000 weight = 0.06250000
band 1 # energy -17.37867948 # occ. 1.00000000
ion    s     py    pz    px    dxy   dyz   dz2   dxz   x2-y2   tot
1   0.144 0.000 0.000 0.000 0.000 0.000 0.000 0.000 0.000 0.145
2   0.291 0.000 0.006 0.000 0.000 0.000 0.000 0.000 0.000 0.297
...
```

对每个k点和每条能带，PROCAR输出一个数据块，包含每个离子的各轨道投影值。

### 7.4 PROCAR的用途

1. **轨道成分分析**：判断特定能带的电子主要来自哪些原子和哪些轨道。
2. **能带标定**：在能带图上用颜色或点的大小标示轨道成分（“fatband”图）。
3. **局域化分析**：通过投影值的大小判断电子态的局域化程度。

### 7.5 PROCAR_OPT

当使用**KPOINTS_OPT**功能时，VASP还会输出**PROCAR_OPT**文件。该文件的格式与PROCAR相同，但包含的是在KPOINTS_OPT中指定的k点处的投影信息。


## 八、OSZICAR：简要能量汇总文件

### 8.1 OSZICAR概述

**OSZICAR**文件记录了**电子自洽迭代**（SCF）和**离子步**过程中的能量变化信息。文件名中的"OSZI"源自德语"oszillieren"（振荡），"CAR"表示卡片/记录。OSZICAR提供了计算过程的**简洁摘要**，非常适合用于**实时监控**计算进度。

### 8.2 OSZICAR的内容

OSZICAR包含以下信息：
- 选择的SCF算法
- 总能量、电荷密度和自旋密度的收敛情况
- 自由能（free energy）
- 体系的磁矩

### 8.3 OSZICAR的格式示例

典型的OSZICAR内容如下：

```
N   E         dE        d eps    ncg   rms    rms(c)
CG : 1  -.13238703E+04  -.132E+04  -.934E+02  56  .28E+02
CG : 2  -.13391360E+04  -.152E+02  -.982E+01  82  .54E+01
CG : 3  -.13397892E+04  -.653E+00  -.553E+00  72  .13E+01  .14E+00
...
1 F= -.13401522E+04 E0= -.13397340E+04 d E = -.13402E+04
```

各列含义如下：
- **N**：电子步编号
- **E**：当前自由能
- **dE**：自由能变化
- **d eps**：能带结构能量变化
- **ncg**：哈密顿量作用于波函数的评估次数
- **rms**：残差的均方根

### 8.4 OSZICAR的实用价值

1. **实时监控**：在计算运行过程中，通过`tail -f OSZICAR`可以实时查看能量收敛情况。
2. **快速检查**：计算完成后，通过OSZICAR可以快速确认是否收敛及最终能量。
3. **机器学习力场**：当使用机器学习力场时，OSZICAR同样会被写入。


## 九、LOCPOT：局域势文件

### 9.1 LOCPOT概述

**LOCPOT**文件包含了体系的**总局域势**（total local potential）。其单位为eV。LOCPOT的格式与CHGCAR类似，但**数据排列方式不同**。

### 9.2 LOCPOT的生成条件

要输出LOCPOT文件，必须在INCAR中设置：
- **LVTOT = .TRUE.** 或 **LVHAR = .TRUE.**

两者的区别在于：
- `LVTOT = .TRUE.`：输出总局域势 \( V_{\text{LOCPOT}}(\mathbf{r}) = V(\mathbf{r}) + \int \frac{n(\mathbf{r'})}{|\mathbf{r}-\mathbf{r'}|}d\mathbf{r'} + V_{\text{XC}}(\mathbf{r}) \)
- `LVHAR = .TRUE.`：输出不含交换关联势的Hartree势

### 9.3 LOCPOT的数据组织

LOCPOT的数据组织方式取决于自旋设置：
- **非自旋极化**（`ISPIN=1`）：单套数据
- **共线自旋**（`ISPIN=2`）：两套数据（自旋向上和自旋向下）
- **非共线计算**（`LNONCOLLINEAR = .TRUE.`）：四套数据（旋量表示）

### 9.4 LOCPOT的用途

1. **功函数计算**：通过沿表面法线方向对LOCPOT做平面平均，可以得到真空能级位置，从而计算功函数。
2. **静电势分析**：分析体系内部的静电势分布。
3. **能带对齐**：在异质结计算中，通过局域势对齐不同材料的能带。


## 十、ELFCAR：电子局域函数文件

### 10.1 ELFCAR概述

**ELFCAR**文件包含了体系的**电子局域函数**（Electron Localization Function, ELF）。ELF是分析**原子之间成键**和**电子局域化程度**的重要工具。

### 10.2 ELFCAR的生成条件

要输出ELFCAR文件，必须在INCAR中设置：
```
LELF = .TRUE.
```

### 10.3 ELFCAR的格式

ELFCAR采用与**CHGCAR相同的文件格式**：
- 晶格向量
- 原子坐标
- 笛卡尔采样点数 \( N_x, N_y, N_z \)
- ELF数据值

对于自旋极化计算（`ISPIN=2`），先写入 \( ELF_{\uparrow} \)，再写入 \( ELF_{\downarrow} \)。

### 10.4 ELFCAR的使用注意事项

1. **避免卷绕误差**：建议在INCAR中设置`PREC = High`以避免评估ELFCAR时的卷绕误差。
2. **非共线计算**：电子局域函数**未实现**于非共线计算。
3. **可视化**：ELFCAR可通过VESTA等软件进行三维可视化。


## 十一、IBZKPT：不可约布里渊区k点文件

### 11.1 IBZKPT概述

**IBZKPT**文件是在KPOINTS中选择**自动k点网格生成**时由VASP自动产生的输出文件。它包含了**不可约布里渊区**（Irreducible Brillouin Zone）的k点坐标和权重。

### 11.2 IBZKPT的格式

IBZKPT采用与KPOINTS中“手动输入所有k点”相同的格式：
- 第一行：k点总数
- 后续行：每个k点的坐标和权重
- 如果选择了四面体方法，还会包含额外的四面体连接表

### 11.3 IBZKPT的用途

1. **复用k点**：如果多次使用同一套k点网格，可以将IBZKPT复制为KPOINTS以节省时间。
2. **查看实际k点**：了解VASP实际使用的不可约k点及其权重。


## 十二、XDATCAR：离子轨迹文件

### 12.1 XDATCAR概述

**XDATCAR**文件包含了**每个离子步的原子位置**。它是追踪结构弛豫或分子动力学过程中原子运动轨迹的核心文件。

### 12.2 XDATCAR的生成

XDATCAR由`NBLOCK`标签控制写入频率——每经过`NBLOCK`个离子步，当前的离子构型就会被写入XDATCAR。

### 12.3 XDATCAR的用途

1. **轨迹分析**：可视化原子在弛豫或MD过程中的运动轨迹。
2. **结构快照**：提取特定离子步的结构用于后续分析。
3. **OVITO可视化**：XDATCAR可直接导入OVITO等可视化软件进行动画展示。


## 十三、其他输出文件

### 13.1 CHG文件

**CHG**文件包含电荷密度、晶格向量和原子坐标。它与CHGCAR的区别在于**不包含PAW一中心占据数**，主要用于**可视化**。

### 13.2 PARCHG文件

**PARCHG**文件包含**部分电荷密度**（partial charge densities）。它通常用于可视化特定能量范围或特定k点、能带的电荷密度分布。

### 13.3 PCDAT文件

**PCDAT**文件包含**对关联函数**（pair correlation function）。它主要用于分子动力学模拟中的径向分布函数分析。

### 13.4 REPORT文件

**REPORT**文件包含了各种分子动力学计算的输出结果，如伞形积分（umbrella integration）等。

### 13.5 BSEFATBAND文件

**BSEFATBAND**文件包含BSE（Bethe-Salpeter Equation）的本征值，用于绘制“fatband”图。

### 13.6 TMPCAR文件

**TMPCAR**文件包含上一步离子步的波函数和离子位置。

### 13.7 PROCAR_OPT

当使用**KPOINTS_OPT**功能时，VASP会输出**PROCAR_OPT**文件，其格式与PROCAR相同。


## 十四、现代输出格式：vasprun.xml与vaspout.h5

### 14.1 vasprun.xml

**vasprun.xml**是VASP的**XML格式**主输出文件。它包含了与OUTCAR类似的信息，但以结构化的XML格式呈现。

vasprun.xml的优势在于：
- **易于解析**：XML格式便于程序化读取
- **与p4vasp兼容**：p4vasp可以直接读取vasprun.xml进行可视化

### 14.2 vaspout.h5

**vaspout.h5**是VASP的**HDF5格式**主输出文件。当启用HDF5支持时，VASP会生成此文件。

vaspout.h5的优势在于：
- **高效存储**：HDF5格式支持大规模数据的高效存储和读取
- **与py4vasp兼容**：py4vasp后处理工具需要vaspout.h5作为输入

### 14.3 vaspwave.h5

当输出重定向到HDF5时，**vaspwave.h5**文件包含电荷密度和波函数。


## 十五、输出文件的协同使用

VASP的各类输出文件并非孤立存在，它们之间存在着紧密的协同关系：

**1. 结构信息的流转**：POSCAR → CONTCAR → 下一轮计算的POSCAR

**2. 波函数与电荷密度的续算**：WAVECAR和CHGCAR可用于加速后续计算的收敛

**3. MD中的一致性**：在分子动力学中，WAVECAR、CHGCAR和CONTCAR是相互兼容的，可以一致地用于续算

**4. 后处理的输入链**：DOSCAR + OUTCAR + POSCAR → 态密度图绘制

**5. 能带分析的组合**：EIGENVAL + KPOINTS + OUTCAR → 能带结构图


## 十六、输出文件的实践指南

### 16.1 计算完成后的检查清单

1. **检查OUTCAR**：确认`reached required accuracy`或类似信息，确保电子步和离子步均已收敛。
2. **检查OSZICAR**：快速确认最终能量和收敛状态。
3. **检查CONTCAR**：确认结构文件已正确生成。
4. **检查所需性质文件**：根据需要确认DOSCAR、EIGENVAL、CHGCAR等是否已生成。

### 16.2 存储管理建议

1. **大文件控制**：对于大型体系，WAVECAR可能达到数GB。如不需要，设置`LWAVE = .FALSE.`。
2. **定期清理**：计算完成后，可将CHGCAR和WAVECAR压缩存档或删除以节省空间。
3. **保留关键文件**：OUTCAR、CONTCAR、OSZICAR通常需要长期保留。

### 16.3 后处理工具推荐

| 工具 | 用途 |
|------|------|
| **p4vasp** | DOS/PDOS绘制、结构可视化 |
| **VASPKIT** | 提取能量、生成能带图、处理DOSCAR等 |
| **VESTA** | CHGCAR/ELFCAR三维可视化 |
| **OVITO** | XDATCAR轨迹动画 |
| **PyProcar** | PROCAR的Python分析工具包 |

### 16.4 常见问题与解决方案

1. **OUTCAR中未找到能量**：检查计算是否正常结束，或搜索`TOTEN`和`entropy=`两个关键词。
2. **DOSCAR为空或异常**：检查INCAR中的`NEDOS`、`EMIN`、`EMAX`设置是否合理。
3. **CONTCAR与POSCAR完全相同**：对于静态计算（`NSW=0`）这是正常的；对于结构优化，检查`IBRION`和`NSW`设置是否正确。
4. **PROCAR未生成**：检查`LORBIT`设置和`NPAR`值（并行时需`NPAR=1`）。


## 十七、总结

VASP的输出文件体系是一个完整而精密的信息系统，每个文件都承载着特定类型的计算结果。**OUTCAR**作为最核心的输出文件，提供了从输入参数到计算结果的全部详细日志；**CONTCAR**保存了更新后的结构，是后续计算的起点；**DOSCAR**和**EIGENVAL**分别提供了态密度和能带信息；**CHGCAR**和**WAVECAR**存储了电荷密度和波函数；**PROCAR**则揭示了电子态的轨道成分。

理解每个输出文件的格式、内容和用途，是准确解读VASP计算结果的基础。初学者应从最常用的OUTCAR、CONTCAR、DOSCAR和EIGENVAL开始，逐步扩展到其他专业文件。在实践中，建议养成以下习惯：

1. **每次计算后检查OUTCAR**，确认收敛状态。
2. **保存CONTCAR**作为最终结构，并复制为POSCAR用于后续计算。
3. **根据研究目的选择性地保留**CHGCAR、WAVECAR等大文件。
4. **善用后处理工具**，将原始数据转化为可视化图表和可发表的结果。

正如VASP官方所建议的：始终保留一份OSZICAR文件的副本，它可能包含重要的信息。同样，对每一个输出文件都应保持同样的重视——因为最终的科学发现，往往就隐藏在这些看似平凡的ASCII字符和二进制数据之中。
