# VASP编译完全指南：编译器、数学库、MPI库与GPU编译详解

## 引言

VASP（Vienna Ab initio Simulation Package）作为第一性原理计算领域最核心的软件之一，其编译过程是每一位使用者必须面对的技术挑战。与许多一键安装的普通软件不同，VASP的编译需要精心配置编译器、数学库、MPI并行库以及可选的GPU加速支持，任何一个环节的疏漏都可能导致编译失败或运行时性能低下。

VASP的编译之所以复杂，根源在于它对底层计算资源的深度依赖。VASP的核心计算涉及大规模矩阵运算、快速傅里叶变换（FFT）、并行通信等，这些计算任务的效率高度依赖于编译器优化、数学库的算法实现以及并行通信库的性能。因此，理解VASP编译的每一个环节，不仅是成功安装VASP的前提，更是确保后续计算能够高效运行的基础。

本文将从零开始，全面、系统地介绍VASP编译的完整流程，涵盖编译器选择、关键数学库（BLAS、LAPACK、ScaLAPACK、FFTW）的安装与配置、MPI库的选型与设置、GPU加速编译（OpenACC与CUDA）、makefile.include的详细解读，以及常见问题的诊断与解决。无论你是初次接触VASP的新手，还是希望优化现有编译配置的老手，本文都将提供详实的参考。


## 一、VASP编译的系统要求

在开始编译之前，首先需要确认系统是否满足VASP的基本要求。根据VASP官方文档，编译VASP需要以下组件：

### 1.1 编译器要求

VASP主要用Fortran编写（需要至少F2008标准的编译器），同时也包含C和C++代码。官方推荐的编译器套件包括：

- **Intel oneAPI**（含ifort/ifx编译器）
- **NVIDIA HPC-SDK**（含nvfortran编译器）——**特别地，对于GPU版本的OpenACC编译，必须使用NVIDIA HPC-SDK（版本≥21.2）**
- **GCC/GFortran**（版本≥7.X，但仅从VASP 6.2.0开始支持）
- **AMD AOCC**（AMD优化编译器，适用于AMD EPYC处理器）

### 1.2 必需数值库

VASP的正常运行离不开以下四个核心数值库：

| 库名称 | 功能 | 备注 |
|--------|------|------|
| **BLAS** | 基础线性代数运算 | 矩阵乘法、向量运算等 |
| **LAPACK** | 高级线性代数运算 | 特征值求解、矩阵分解等 |
| **ScaLAPACK** | 并行线性代数运算 | 分布式内存并行版本 |
| **FFTW** | 快速傅里叶变换 | 处理平面波基组的核心库 |

**特别说明**：如果使用Intel oneAPI套件，BLAS、LAPACK和ScaLAPACK已包含在MKL（Math Kernel Library）中，无需单独安装。如果使用NVIDIA HPC-SDK，BLAS、LAPACK和ScaLAPACK同样随SDK一同提供，唯一需要自行安装的数值库是FFTW。

### 1.3 MPI库要求

VASP支持分布式内存并行计算，需要MPI（Message Passing Interface）实现。官方推荐的MPI库包括：

- **Intel oneAPI MPI**（与Intel编译器配套）
- **OpenMPI**（开源实现，适用性最广）
- **NVIDIA HPC-SDK自带的OpenMPI**（CUDA-aware，支持GPU间通信）

### 1.4 可选依赖库

除上述必需组件外，VASP还支持若干可选功能，需要额外链接相应库：

- **HDF5**：支持读写HDF5格式文件（如vaspout.h5），**强烈推荐启用**，是py4vasp等后处理工具的前提
- **NCCL**（NVIDIA Collective Communications Library）：用于GPU多卡通信，**强烈推荐**用于多GPU性能优化
- **Wannier90**：用于Wannier函数计算
- **DFTD4**：用于DFT-D4色散校正


## 二、编译器详解

编译器是VASP编译中最核心的决策。不同的编译器在优化能力、兼容性和对特定硬件（Intel/AMD/NVIDIA）的支持上各有优劣。以下逐一详解各主流编译器的特点与配置方法。

### 2.1 Intel oneAPI编译器

Intel oneAPI是VASP编译的**最经典、最成熟**的选择，多年来一直是VASP官方推荐的首选编译器套件。

**核心组件**：
- **ifort**（传统Fortran编译器）或**ifx**（基于LLVM的新一代Fortran编译器）
- **icc/icx**（C/C++编译器）
- **MKL**（Math Kernel Library，包含BLAS、LAPACK、ScaLAPACK及FFTW接口）

**优势**：
- 与VASP代码的兼容性经过长期验证
- MKL数学库在Intel CPU上的性能优化极为出色
- 提供了完整的工具链，无需额外安装BLAS/LAPACK/ScaLAPACK

**典型makefile.include配置**（VASP 6.5及以上版本使用`makefile.include.oneapi`）：

```makefile
# Default precompiler options
CPP_OPTIONS = -DHOST=\"LinuxIFC\" \
              -DMPI -DMPI_BLOCK=8000 -Duse_collective \
              -DscaLAPACK \
              -DCACHE_SIZE=4000 \
              -Davoidalloc \
              -Dvasp6 \
              -Duse_bse_te \
              -Dtbdyn \
              -Dqd_emulate \
              -Dfock_dblbuf

CPP         = mpiifort -E -DMPI -C -P $(CPP_OPTIONS) $< >$*.F90
FC          = mpiifort -I$(MKLROOT)/include
FCL         = mpiifort -L$(MKLROOT)/lib

FREE        = -free -names lowercase
FFLAGS      = -assume byterecl -O2 -fp-model precise
OFLAG       = -O3 -xHOST

MKL_PATH    = $(MKLROOT)/lib/intel64
BLAS        = -L$(MKL_PATH) -lmkl_intel_lp64 -lmkl_sequential -lmkl_core
LAPACK      = $(BLAS)
SCALAPACK   = $(MKL_PATH)/libmkl_scalapack_lp64.a -Wl,--start-group \
              $(MKL_PATH)/libmkl_intel_lp64.a \
              $(MKL_PATH)/libmkl_sequential.a \
              $(MKL_PATH)/libmkl_core.a \
              $(MKL_PATH)/libmkl_blacs_intelmpi_lp64.a \
              -Wl,--end-group
```

**关键编译选项说明**：
- `-xHOST`：自动检测当前CPU架构并生成最优指令集
- `-O3`：最高级别优化
- `-fp-model precise`：保证浮点运算的可重现性
- `-assume byterecl`：解决记录长度相关的兼容性问题
- `-mkl=sequential`：使用MKL的串行版本（若需要多线程则改为`-mkl=parallel`）

### 2.2 NVIDIA HPC-SDK编译器

NVIDIA HPC-SDK是**GPU加速版VASP编译的唯一选择**。自VASP 6.2.0正式发布OpenACC GPU移植版以来，NVIDIA HPC-SDK已成为GPU计算场景下的标准工具链。

**核心组件**：
- **nvfortran**（Fortran编译器，支持OpenACC）
- **nvc/nvc++**（C/C++编译器）
- **CUDA Toolkit**（包含CUDA运行时、cuBLAS、cuSOLVER等）
- **NCCL**（多GPU通信库）
- **OpenMPI**（CUDA-aware MPI实现）

**版本要求**：
- NVIDIA HPC-SDK版本必须 **≥ 21.2**
- **特别注意**：版本22.1和22.2存在严重bug，无法在启用OpenMP线程的情况下执行OpenACC版本，应避免使用
- 官方建议使用20.9版本

**GPU硬件要求**：
VASP官方已测试的GPU包括：
- **数据中心GPU**：P100（Pascal）、V100（Volta）、A100（Ampere）
- **工作站GPU**：GP100（Pascal）、GV100（Volta）
- **游戏卡**：技术上可行但**不推荐**——双精度浮点（FP64）性能不足，且显存通常不带ECC纠错

**典型makefile.include配置**（`makefile.include.nvhpc_omp_acc`）：

```makefile
# Default precompiler options
CPP_OPTIONS = -DHOST=\"LinuxNV\" \
              -DMPI -DMPI_BLOCK=8000 -Duse_collective \
              -DscaLAPACK \
              -DCACHE_SIZE=4000 \
              -Davoidalloc \
              -Dvasp6 \
              -Duse_bse_te \
              -Dtbdyn \
              -Dqd_emulate \
              -Dfock_dblbuf \
              -D_OPENMP \
              -D_OPENACC \
              -DUSENCCL -DUSENCCLP2P

CPP         = nvfortran -Mpreprocess -Mfree -Mextend -E $(CPP_OPTIONS) $*$(FUFFIX) > $*$(SUFFIX)

# N.B.: you might need to change the cuda-version here
# to one that comes with your NVIDIA-HPC SDK
FC          = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp
FCL         = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp -c++libs

FREE        = -Mfree
FFLAGS      = -Mbackslash -Mlarge_arrays
OFLAG       = -fast

OBJECTS     = fftmpiw.o fftmpi_map.o fftw3d.o fft3dlib.o
LLIBS       = -cudalib=cublas,cusolver,cufft,nccl -cuda

# QD (quadruple precision emulation)
QD          = $(NVROOT)/compilers/extras/qd
```

**关键编译选项说明**：
- `-acc`：启用OpenACC编译
- `-gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0`：指定GPU计算能力和CUDA版本
- `-mp`：启用OpenMP多线程支持
- `-c++libs`：链接C++标准库
- `-fast`：相当于`-O3 -Mipa=fast -Mvect -Mfprelaxed -Mautoinline`等优化选项的组合
- `-cudalib=cublas,cusolver,cufft,nccl`：链接CUDA数学库和NCCL

### 2.3 GCC/GFortran编译器

GCC是Linux系统的默认编译器套件，对于预算有限或无法获取商业编译器的用户来说，是一个可行的选择。

**版本要求**：
- 仅从**VASP 6.2.0**开始支持GCC 7.X以上版本
- 早期VASP版本中的某些代码结构与GCC的严格检查不兼容

**优势**：
- 完全开源，无需商业许可
- 与各种Linux发行版兼容性好
- 适合个人电脑或小型集群

**劣势**：
- 优化能力不如Intel编译器
- 数学库需要单独安装（OpenBLAS或ATLAS）
- 对AMD CPU的支持不如AOCC

### 2.4 AMD AOCC编译器

AOCC（AMD Optimizing C/C++ and Fortran Compiler）是AMD专门为其EPYC处理器优化的编译器套件。

**适用场景**：
- 搭载AMD EPYC处理器的计算集群
- 追求AMD平台上的极致性能

**配套数学库**：
- **AOCL**（AMD Optimizing CPU Libraries）：包含AMD优化的BLAS（amdblis）、LAPACK（amdlapack）和FFTW（amdfftw）实现

**典型配置**：
VASP官方提供了`makefile.include.aocc_ompi_aocl`模板，用于AOCC + OpenMPI + AOCL的组合编译。

### 2.5 编译器选择决策指南

| 场景 | 推荐编译器 | 理由 |
|------|-----------|------|
| Intel CPU + 纯CPU计算 | **Intel oneAPI** | MKL性能最优，兼容性最好 |
| NVIDIA GPU计算 | **NVIDIA HPC-SDK** | 唯一支持OpenACC GPU编译的选择 |
| AMD EPYC CPU | **AMD AOCC** | 针对AMD架构深度优化 |
| 个人电脑/学习用途 | **GCC/GFortran** | 开源免费，易于获取 |
| 混合架构（Intel+GPU） | **NVIDIA HPC-SDK + MKL** | 可用MKL作为数学库，HPC-SDK负责GPU编译 |


## 三、关键数学库详解

VASP的数学库是其计算性能的基石。以下逐一详解各数学库的作用、安装与配置方法。

### 3.1 BLAS（Basic Linear Algebra Subprograms）

**功能**：BLAS是基础线性代数运算的标准接口，提供向量-向量运算（Level 1）、矩阵-向量运算（Level 2）和矩阵-矩阵运算（Level 3）。VASP的大量计算（如哈密顿量构建、波函数更新等）都依赖BLAS。

**可选实现**：
| 实现 | 特点 | 适用场景 |
|------|------|---------|
| **Intel MKL** | 性能最优，Intel CPU上自动使用AVX-512 | Intel CPU |
| **OpenBLAS** | 开源，性能优秀，支持多种架构 | 通用 |
| **AMD BLIS** | AMD优化，AOCL的一部分 | AMD EPYC |
| **Netlib BLAS** | 参考实现，性能较低 | 仅用于测试 |

**在makefile.include中的配置**（以Intel MKL为例）：
```makefile
BLAS = -L$(MKL_PATH) -lmkl_intel_lp64 -lmkl_sequential -lmkl_core
```
或简化为：
```makefile
FCL = $(FC) -mkl=sequential
```

### 3.2 LAPACK（Linear Algebra PACKage）

**功能**：LAPACK在BLAS之上提供了更高级的线性代数功能，包括求解线性方程组、特征值分解、奇异值分解（SVD）、QR分解等。VASP在对角化哈密顿量时重度依赖LAPACK。

**与BLAS的关系**：LAPACK本身调用BLAS完成底层运算，因此LAPACK的性能高度依赖于底层BLAS的优化程度。

**在makefile.include中的配置**：
大多数情况下，LAPACK与BLAS使用相同的库路径。在Intel MKL中：
```makefile
LAPACK = $(BLAS)
```

### 3.3 ScaLAPACK（Scalable LAPACK）

**功能**：ScaLAPACK是LAPACK的分布式内存并行版本，支持将大规模矩阵运算分布在多个MPI进程上并行执行。对于大型体系（如数百个原子以上的计算），ScaLAPACK是提升并行效率的关键。

**依赖关系**：ScaLAPACK依赖于BLACS（Basic Linear Algebra Communication Subprograms）提供通信功能。

**在makefile.include中的配置**：
- **Intel MKL**（包含ScaLAPACK和BLACS）：
```makefile
SCALAPACK = -lmkl_scalapack_lp64.a -lmkl_blacs_openmpi_lp64
```
- **独立安装的ScaLAPACK**：
```makefile
SCALAPACK_ROOT = /path/to/scalapack
SCALAPACK = -L$(SCALAPACK_ROOT)/lib -lscalapack
```

**启用ScaLAPACK的预编译选项**：
```makefile
CPP_OPTIONS += -DscaLAPACK
```

### 3.4 FFTW（Fastest Fourier Transform in the West）

**功能**：FFTW是实现快速傅里叶变换（FFT）的业界标准库。在VASP中，FFT用于在实空间和倒空间之间转换波函数和电荷密度——这是平面波赝势方法中最核心、最频繁的操作之一。

**为什么FFTW是必需的**：
VASP基于平面波基组，波函数在倒空间中表示，而交换关联势、电荷密度等物理量在实空间中计算更为方便。每次迭代都需要在实空间和倒空间之间反复转换，FFT的效率直接决定了整个计算的性能。

**重要说明**：
- 如果使用**NVIDIA HPC-SDK**，FFTW是**唯一需要自行安装**的数值库（BLAS、LAPACK、ScaLAPACK已包含在SDK中）
- 如果使用**Intel MKL**，MKL提供了FFTW的接口封装（`-mkl`选项会自动链接MKL的FFT实现）

**FFTW的安装**：
```bash
# 下载FFTW源代码
wget http://www.fftw.org/fftw-3.3.10.tar.gz
tar -xzf fftw-3.3.10.tar.gz
cd fftw-3.3.10

# 配置（以Intel编译器为例）
./configure --prefix=/path/to/fftw \
            --enable-mpi \
            --enable-openmp \
            --enable-threads \
            --enable-shared \
            CC=icc FC=ifort F77=ifort

make -j8
make install
```

**关键配置选项说明**：
- `--enable-mpi`：启用MPI并行FFT
- `--enable-openmp`：启用OpenMP多线程FFT
- `--enable-threads`：启用POSIX线程支持
- `--enable-shared`：生成共享库（便于动态链接）

**在makefile.include中的配置**：
```makefile
FFTW_ROOT = /path/to/fftw
LLIBS += -L$(FFTW_ROOT)/lib -lfftw3 -lfftw3_mpi -lfftw3_omp
INCS += -I$(FFTW_ROOT)/include
```

**使用MKL的FFTW接口**（更简便）：
```makefile
FCL = $(FC) -mkl=sequential
OBJECTS = fftmpiw.o fftmpi_map.o fftw3d.o fft3dlib.o
```

### 3.5 数学库配置的典型组合

| 编译器 | 数学库组合 | 配置方式 |
|--------|-----------|---------|
| Intel oneAPI | MKL（含BLAS+LAPACK+ScaLAPACK+FFTW） | `-mkl=sequential` |
| NVIDIA HPC-SDK | SDK内置BLAS/LAPACK/ScaLAPACK + 自行安装FFTW | 分别指定路径 |
| GCC + OpenBLAS | OpenBLAS + LAPACK + 独立ScaLAPACK + FFTW | 逐个指定 |
| AMD AOCC | AOCL（含BLIS+LAPACK+amdfftw） | 使用AOCL路径 |


## 四、MPI库详解

MPI（Message Passing Interface）是VASP实现分布式内存并行（多节点/多进程）计算的核心通信库。

### 4.1 MPI库的选型

| MPI实现 | 特点 | 适用场景 |
|---------|------|---------|
| **Intel MPI** | 与Intel编译器深度集成，性能优异 | Intel CPU集群 |
| **OpenMPI** | 开源，适用性最广，支持CUDA-aware | 通用，GPU集群 |
| **NVIDIA HPC-SDK自带OpenMPI** | CUDA-aware，与GPU编译无缝集成 | NVIDIA GPU集群 |

### 4.2 MPI与编译器的配合

MPI库必须与Fortran编译器**配套使用**——用哪个编译器编译的MPI库，就必须用哪个编译器来编译VASP。混用不同编译器编译的MPI库会导致链接错误或运行时崩溃。

**编译器与MPI的对应关系**：
- Intel编译器 → Intel MPI 或 OpenMPI（用Intel编译器编译）
- NVIDIA HPC-SDK → 自带OpenMPI（CUDA-aware）
- GCC → OpenMPI（用GCC编译）

### 4.3 MPI在makefile.include中的配置

**使用Intel MPI**：
```makefile
FC = mpiifort
FCL = mpiifort
```

**使用OpenMPI**：
```makefile
FC = mpif90
FCL = mpif90
```

**使用NVIDIA HPC-SDK自带的OpenMPI**：
```makefile
FC = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp
FCL = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp -c++libs
```

### 4.4 MPI相关的预编译选项

在makefile.include的`CPP_OPTIONS`中，以下选项控制MPI相关功能：

```makefile
-DMPI              # 启用MPI支持（必需）
-DMPI_BLOCK=8000   # MPI通信块大小
-Duse_collective   # 使用集合通信（优化并行效率）
```

### 4.5 CUDA-aware MPI

对于GPU计算，MPI库必须是**CUDA-aware**的，即能够直接发送和接收GPU显存中的数据，而无需先将数据拷贝到CPU内存。

NVIDIA HPC-SDK自带的OpenMPI是CUDA-aware的，这也是官方推荐在GPU场景下使用NVIDIA HPC-SDK的重要原因之一。


## 五、GPU编译详解

自VASP 6.2.0起，VASP官方正式发布了基于**OpenACC**标准的GPU加速版本。在此之前存在的CUDA-C GPU移植版已被**废弃**，自VASP 6.3.0起已完全移除。因此，**当前所有GPU编译都应基于OpenACC路线**。

### 5.1 OpenACC vs CUDA-C

| 特性 | OpenACC版本 | CUDA-C版本（已废弃） |
|------|------------|---------------------|
| 状态 | **官方推荐，持续开发** | VASP 6.3.0起已移除 |
| 编译器 | NVIDIA HPC-SDK（≥21.2） | 旧版CUDA Toolkit |
| 编程模型 | 指令式（编译器自动并行） | 显式GPU编程 |
| 可维护性 | 代码统一，易于维护 | 需要维护两套代码 |

### 5.2 GPU编译的软件栈

完整的GPU编译需要以下组件：

1. **NVIDIA HPC-SDK（≥21.2）** ：提供nvfortran编译器（支持OpenACC）
2. **CUDA Toolkit（≥10.0）** ：包含CUDA驱动和运行时——已包含在HPC-SDK中
3. **CUDA-aware MPI**：已包含在HPC-SDK的OpenMPI中
4. **NCCL（≥2.7.8）** ：多GPU通信库——**强烈推荐**，已包含在HPC-SDK中
5. **FFTW**：**唯一需要自行安装的库**

### 5.3 OpenACC编译的关键选项

在NVIDIA HPC-SDK中，启用GPU编译的核心选项是：

```makefile
FC = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp
```

**各选项含义**：
| 选项 | 含义 |
|------|------|
| `-acc` | 启用OpenACC编译 |
| `-gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0` | 指定GPU计算能力和CUDA版本 |
| `-mp` | 启用OpenMP（用于CPU多线程） |

**GPU计算能力（Compute Capability）对照**：
| 架构 | 计算能力 | -gpu参数 |
|------|---------|----------|
| Pascal | 6.0/6.1 | `cc60` |
| Volta | 7.0 | `cc70` |
| Turing | 7.5 | `cc75` |
| Ampere | 8.0 | `cc80` |
| Ada Lovelace | 8.9 | `cc89` |
| Hopper | 9.0 | `cc90` |

### 5.4 NCCL与多GPU通信

NCCL（NVIDIA Collective Communications Library）是实现多GPU之间高效通信的关键库。在makefile.include中启用NCCL：

```makefile
CPP_OPTIONS += -DUSENCCL -DUSENCCLP2P
LLIBS += -cudalib=nccl
```

**重要限制**：由于NCCL库的限制，OpenACC GPU版本目前**只能单进程运行**（即每个GPU一个MPI进程）。作为补充，可以通过OpenMP实现单进程内的多线程并行。

### 5.5 GPU编译的典型工作流程

**Step 1：安装NVIDIA HPC-SDK**

```bash
# 下载并安装HPC-SDK（以20.9为例）
wget https://developer.download.nvidia.com/hpc-sdk/20.9/nvhpc_2020_209_Linux_x86_64_cuda_11.0.tar.gz
tar -xzf nvhpc_2020_209_Linux_x86_64_cuda_11.0.tar.gz
./nvhpc_2020_209_Linux_x86_64_cuda_11.0/install
# 按提示指定安装路径，如 /opt/nvidia/hpc_sdk
```

**Step 2：设置环境变量**

```bash
export NVARCH=`uname -s`_`uname -m`
export NVCOMPILERS=/opt/nvidia/hpc_sdk
export PATH=$NVCOMPILERS/$NVARCH/20.9/compilers/bin:$PATH
export LD_LIBRARY_PATH=$NVCOMPILERS/$NVARCH/20.9/compilers/lib:$LD_LIBRARY_PATH
export PATH=$NVCOMPILERS/$NVARCH/20.9/comm_libs/mpi/bin:$PATH
```

**Step 3：准备makefile.include**

```bash
cp arch/makefile.include.linux_nv_acc ./makefile.include
# 或使用OpenMP+OpenACC混合版本
cp arch/makefile.include.nvhpc_omp_acc ./makefile.include
```

**Step 4：修改makefile.include**
- 确认编译器路径正确
- 确认CUDA版本与HPC-SDK匹配
- 确认FFTW路径正确
- 根据GPU型号调整`-gpu`参数

**Step 5：编译**

```bash
make DEPS=1 -jN all
```

**特别说明**：OpenACC版本编译后得到的`vasp_std`、`vasp_gam`、`vasp_ncl`**直接支持GPU计算**，无需单独的`vasp_gpu`可执行文件。

### 5.6 GPU编译的注意事项

1. **双精度性能**：VASP计算主要依赖双精度浮点运算（FP64）。消费级游戏卡的FP64性能通常被大幅削减，**不推荐用于生产计算**。

2. **显存容量**：VASP的GPU计算对显存需求较高，2GB显存很快就会填满。建议至少使用16GB以上显存的GPU。

3. **NCORE参数**：在OpenACC版本中，INCAR中的`NCORE`**只能设为1**。

4. **避免版本22.1/22.2**：这两个版本的NVIDIA HPC-SDK存在严重bug。

5. **环境隔离**：建议将GPU编译的环境变量与Intel编译器环境分开，避免`mpirun`冲突。


## 六、makefile.include详解

`makefile.include`是VASP编译的**核心配置文件**，它告诉make工具使用什么编译器、什么编译选项、链接哪些库。VASP官方明确表示：“从头编写makefile.include文件并不容易，因此建议从与系统最接近的模板文件开始”。

### 6.1 模板文件的位置与选择

VASP源代码的`arch/`目录下提供了大量模板文件：

| 模板文件 | 适用场景 |
|---------|---------|
| `makefile.include.oneapi` | Intel oneAPI编译器 + MKL |
| `makefile.include.intel` | 旧版Intel Parallel Studio |
| `makefile.include.linux_intel` | Intel编译器 + MKL（通用） |
| `makefile.include.nvhpc_omp_acc` | NVIDIA HPC-SDK + OpenACC + OpenMP |
| `makefile.include.linux_nv_acc` | NVIDIA HPC-SDK + OpenACC（基础版） |
| `makefile.include.aocc_ompi_aocl` | AMD AOCC + OpenMPI + AOCL |
| `makefile.include.gfortran` | GCC/GFortran（基础版） |

**重要原则**：
> **务必使用与所编译VASP版本一同发布的makefile.include模板文件。旧版本的模板文件可能不适用于新版本，反之亦然。**

### 6.2 makefile.include的结构

一个完整的makefile.include通常包含以下几个部分：

#### （一）预编译选项（CPP_OPTIONS）

```makefile
CPP_OPTIONS = -DHOST=\"LinuxIFC\" \
              -DMPI -DMPI_BLOCK=8000 -Duse_collective \
              -DscaLAPACK \
              -DCACHE_SIZE=4000 \
              -Davoidalloc \
              -Dvasp6
```

**关键预编译选项详解**：

| 选项 | 功能 |
|------|------|
| `-DMPI` | 启用MPI并行 |
| `-DMPI_BLOCK=N` | MPI通信块大小 |
| `-Duse_collective` | 使用集合通信 |
| `-DscaLAPACK` | 启用ScaLAPACK |
| `-DCACHE_SIZE=N` | 指定缓存大小（仅用于内置FFT例程） |
| `-Davoidalloc` | 避免某些内存分配问题 |
| `-Dvasp6` | VASP 6.x版本标识 |
| `-DVASP_HDF5` | **启用HDF5支持（强烈推荐）**  |
| `-D_OPENACC` | 启用OpenACC（GPU版本） |
| `-DUSENCCL` | 启用NCCL（多GPU通信） |

#### （二）编译器与编译选项

```makefile
CPP         = nvfortran -Mpreprocess -Mfree -Mextend -E $(CPP_OPTIONS) $*$(FUFFIX) > $*$(SUFFIX)
FC          = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp
FCL         = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp -c++libs
FREE        = -Mfree
FFLAGS      = -Mbackslash -Mlarge_arrays
OFLAG       = -fast
DEBUG       = -Mfree -O0 -traceback
```

**各变量含义**：
- `CPP`：预处理器命令
- `FC`：Fortran编译器命令（用于编译）
- `FCL`：Fortran编译器命令（用于链接）
- `FREE`：自由格式源文件的编译选项
- `FFLAGS`：通用编译选项
- `OFLAG`：优化级别选项
- `DEBUG`：调试模式选项

**优化级别选择**：
| 级别 | 选项 | 适用场景 |
|------|------|---------|
| 调试 | `-O0` | 开发调试 |
| 基础 | `-O2` | 通用计算 |
| 高性能 | `-O3` | 生产计算 |
| 极致 | `-fast`（NVHPC）或`-xHOST -O3`（Intel） | 追求极致性能 |

#### （三）链接库配置

```makefile
OBJECTS     = fftmpiw.o fftmpi_map.o fftw3d.o fft3dlib.o
LLIBS       = -cudalib=cublas,cusolver,cufft,nccl -cuda
```

`LLIBS`指定了需要链接的所有库。链接器通过`$(FCL) -o vasp ..all-objects.. $(LLIBS)`命令完成最终链接。

### 6.3 自定义makefile.include的步骤

1. **选择模板**：从`arch/`目录复制最接近的模板
   ```bash
   cp arch/makefile.include.your_choice ./makefile.include
   ```

2. **设置编译器路径**：确认`FC`和`FCL`指向正确的编译器

3. **设置库路径**：
   - 确认`FFTW_ROOT`或`FFTW`路径正确
   - 确认`MKLROOT`或`MKL_PATH`正确（Intel）
   - 确认`NVROOT`正确（NVIDIA HPC-SDK）

4. **选择预编译选项**：根据需要启用或禁用功能

5. **调整优化级别**：根据硬件和需求调整`OFLAG`

### 6.4 常见makefile.include配置示例

**示例1：Intel oneAPI + MKL（纯CPU）** 

```makefile
CPP_OPTIONS = -DHOST=\"LinuxIFC\" -DMPI -DMPI_BLOCK=8000 -Duse_collective -DscaLAPACK -DCACHE_SIZE=4000 -Davoidalloc -Dvasp6
CPP         = mpiifort -E -DMPI -C -P $(CPP_OPTIONS) $< >$*.F90
FC          = mpiifort -I$(MKLROOT)/include
FCL         = mpiifort -L$(MKLROOT)/lib
FREE        = -free -names lowercase
FFLAGS      = -assume byterecl -O2 -fp-model precise
OFLAG       = -O3 -xHOST
OBJECTS     = fftmpiw.o fftmpi_map.o fftw3d.o fft3dlib.o
LLIBS       = -lmkl_scalapack_lp64 -lmkl_blacs_intelmpi_lp64 -lmkl_intel_lp64 -lmkl_sequential -lmkl_core
```

**示例2：NVIDIA HPC-SDK + OpenACC（GPU）** 

```makefile
CPP_OPTIONS = -DHOST=\"LinuxNV\" -DMPI -DMPI_BLOCK=8000 -Duse_collective -DscaLAPACK -DCACHE_SIZE=4000 -Davoidalloc -Dvasp6 -D_OPENMP -D_OPENACC -DUSENCCL -DUSENCCLP2P
CPP         = nvfortran -Mpreprocess -Mfree -Mextend -E $(CPP_OPTIONS) $*$(FUFFIX) > $*$(SUFFIX)
FC          = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp
FCL         = mpif90 -acc -gpu=cc60,cc70,cc80,cuda11.0 -mp -c++libs
FREE        = -Mfree
FFLAGS      = -Mbackslash -Mlarge_arrays
OFLAG       = -fast
OBJECTS     = fftmpiw.o fftmpi_map.o fftw3d.o fft3dlib.o
LLIBS       = -cudalib=cublas,cusolver,cufft,nccl -cuda
QD          = $(NVROOT)/compilers/extras/qd
```


## 七、VASP的编译与安装

### 7.1 标准编译流程

**Step 1：获取源代码**
从VASP官方门户下载源代码包，解压到目标位置。

**Step 2：准备makefile.include**
```bash
cd /path/to/vasp.x.x.x
cp arch/makefile.include.your_choice ./makefile.include
# 根据系统情况编辑makefile.include
```

**Step 3：执行编译**
```bash
make DEPS=1 -jN <target>
```

**编译目标（target）** ：
| 目标 | 生成的可执行文件 | 用途 |
|------|-----------------|------|
| `std` | `vasp_std` | 标准版本（最常用） |
| `gam` | `vasp_gam` | Gamma-only版本（仅适用于Gamma点计算，效率更高） |
| `ncl` | `vasp_ncl` | 非共线磁性版本 |
| `all` | 全部三个 | 一次性编译所有版本 |

**Step 4：测试**
```bash
./bin/vasp_std
```
如果输出显示VASP的版本信息和正常启动信息，说明编译成功。

### 7.2 编译优化建议

1. **并行编译**：使用`-jN`参数（N为并行任务数）加速编译过程
2. **分步编译**：先编译`std`测试，确认无误后再编译`all`
3. **保留编译日志**：重定向输出以便排查错误
   ```bash
   make all >& make.log
   ```

### 7.3 安装后的文件结构

编译完成后，可执行文件位于`/path/to/vasp.x.x.x/bin/`目录下：
```
bin/
├── vasp_std
├── vasp_gam
└── vasp_ncl
```


## 八、常见编译问题与解决方案

### 8.1 编译器相关问题

**问题1：`ifort: command not found`**
- **原因**：Intel编译器未安装或环境变量未设置
- **解决**：安装Intel oneAPI并运行`source /opt/intel/oneapi/setvars.sh`

**问题2：`mpif90: command not found`**
- **原因**：MPI库未安装或未加载
- **解决**：安装OpenMPI或Intel MPI，并加载相应模块

**问题3：GCC版本不兼容**
- **原因**：VASP 6.2.0以下版本不支持GCC 7.X以上
- **解决**：使用较低版本GCC，或升级到VASP 6.2.0以上

### 8.2 数学库相关问题

**问题4：`cannot find -lmkl_intel_lp64`**
- **原因**：MKL库路径不正确
- **解决**：确认`MKLROOT`环境变量已设置，检查`MKL_PATH`是否正确

**问题5：FFTW链接错误**
- **原因**：FFTW未安装或路径不正确
- **解决**：安装FFTW并确认`FFTW_ROOT`路径正确

**问题6：ScaLAPACK未找到**
- **原因**：ScaLAPACK库未正确链接
- **解决**：确保`CPP_OPTIONS`包含`-DscaLAPACK`，且`SCALAPACK`变量正确

### 8.3 GPU编译相关问题

**问题7：`-acc: command not found`**
- **原因**：未使用NVIDIA HPC-SDK的编译器
- **解决**：确认`FC`使用的是`nvfortran`或`mpif90`（来自HPC-SDK）

**问题8：GPU计算能力不匹配**
- **原因**：`-gpu`参数指定的计算能力与GPU不匹配
- **解决**：查询GPU的计算能力，修改`-gpu`参数

**问题9：NCCL相关错误**
- **原因**：NCCL未安装或版本过低
- **解决**：确认NCCL已包含在HPC-SDK中，或单独安装NCCL（≥2.7.8）

**问题10：OpenACC与OpenMP冲突（22.1/22.2版本）**
- **原因**：NVIDIA HPC-SDK 22.1/22.2存在bug
- **解决**：升级到22.3以上，或编译时不启用OpenMP

### 8.4 MPI相关问题

**问题11：MPI版本不匹配**
- **原因**：编译VASP时使用的MPI与运行时加载的MPI不一致
- **解决**：确保编译和运行时使用相同的MPI实现和版本

**问题12：CUDA-aware MPI未启用**
- **原因**：使用的MPI实现不支持CUDA-aware
- **解决**：使用NVIDIA HPC-SDK自带的OpenMPI

### 8.5 调试技巧

1. **查看详细错误信息**：
   ```bash
   make clean
   make all >& make.log 2>&1
   tail -100 make.log
   ```

2. **检查库依赖**：
   ```bash
   ldd bin/vasp_std
   ```

3. **验证GPU支持**：
   ```bash
   nvidia-smi
   nvcc --version
   ```


## 九、总结

VASP的编译是一项系统工程，涉及编译器选型、数学库配置、MPI并行设置以及可选的GPU加速等多个环节。本文系统梳理了VASP编译的完整知识体系：

**编译器层面**，Intel oneAPI是Intel CPU平台的首选，NVIDIA HPC-SDK是GPU编译的唯一选择，AMD AOCC针对AMD EPYC优化，GCC则是开源免费的基础选项。

**数学库层面**，BLAS、LAPACK、ScaLAPACK和FFTW是四大必需库。Intel MKL提供了完整的解决方案；NVIDIA HPC-SDK内置了前三者，仅需自行安装FFTW；开源方案则需要逐一配置。

**MPI层面**，Intel MPI、OpenMPI和NVIDIA HPC-SDK自带的OpenMPI是三大主流选择，关键是与编译器配套使用。

**GPU加速层面**，OpenACC是官方推荐的路线，自VASP 6.3.0起CUDA-C版本已被移除。编译GPU版本必须使用NVIDIA HPC-SDK（≥21.2），并注意避开问题版本22.1/22.2。

**makefile.include**是编译配置的核心，VASP官方提供了丰富的模板文件，用户应根据自己的系统和需求选择合适的模板并进行定制。

最后，成功的编译只是VASP使用的起点。理解编译过程的每一个环节，不仅能够帮助你顺利安装VASP，更能在后续的计算中根据需求调整编译选项，实现计算性能的最优化。正如VASP官方社区所建议的：**始终使用与VASP版本一同发布的makefile.include模板，并确保编译器、数学库和MPI库之间的兼容性**。
